\section{Historia}
Top Doctors es el cuadro médico de referencia de la medicina privada a nivel internacional. Cuenta con los especialistas de mayor reconocimiento en cada especialidad en Europa, LATAM y EEUU.

Más de 23.000.000 de usuarios en el mundo visitan al mes Top Doctors y más de 15.000.000 de pacientes han confiado en Top Doctors para seleccionar a su médico en España, Italia, Reino Unido, México, Colombia y EEUU.

Todo surge a partir de la fundación en Barcelona en el 2013, a partir de la primera ronda de inversión por la editorial estadounidense Castle \& Connolly, quien desde 1997 ya tenía una idea clara de contactar los pacientes con los mejores proveedores de atención médica de su clase, pero no fue hasta el 2014 cuando logró abrirse en el mercado internacional y tener una sede de operaciones en LATAM (México), acompañado también del lanzamiento de la web en diferentes idiomas (inglés, italiano y ruso) para los turistas extranjeros que residen en España.

En el 2016 se abrió una segunda ronda de inversión y comenzó el proceso de expansión por Europa con el lanzamiento en Italia, donde se tuvo gran aceptación por parte de los pacientes y doctores, mismo que ayudó en el lanzamiento de Reino Unido.

Para ese mismo año el proceso de Expansión en LATAM fue tan significativo, debido a la nula presencia de la competencia y de la gran exigencia de contar con médicos expertos y confiables, que sirvió para posicionar Top Doctors en Colombia y Chile en el 2017.

Así como comenzó la expansión por toda LATAM, se tuvo nuevos servicios que se fueron agregando como herramientas para el doctor y el paciente, siendo en el 2017 el lanzamiento de la App para evaluar los síntomas del paciente y de la apertura de una tercera ronda inversión, en el 2018 iniciaron los servicios de E-Consultation para atender en línea a los pacientes y se tuvo la expansión a Argentina.

Continuó el proceso de Expansión a inicios de la pandemia en el 2019 con el lanzamiento de Arabia Saudita y de servicios como Patient Connect (servicio basado en la atención personalizada para el paciente) y Pago Anticipado. La pandemia no limitó continuar con los avances tecnológicos, por lo que en el 2020 se abrieron los servicios de Receta Electrónica (diseñado para los doctores y la generación de recetas con firma electrónica), TD Drive (servicios de documentación del paciente en la nube) y E-Consultation de forma Universal por temas del COVID 19.

Por último, se tuvo en el 2021 una cuarta ronda de inversión con el fin de reforzar el área de liderazgo, sensibilidad y concientización del personal, también sirvió para el desarrollo tecnológico.

\section{Misión}
Agrupar bajo el sello de calidad Top Doctors al más selecto círculo de profesionales médicos, con el compromiso de garantizar un servicio de calidad a los pacientes.

\section{Visión}
Ser la plataforma de referencia para pacientes y doctores.

\section{Valores}
Realizar nuestro trabajo con la pasión, dedicación y rigurosidad necesaria para llevar a cabo nuestra misión.

\section{Objetivos}
El objetivo de Top Doctors surge a partir de dar respuesta a una clara necesidad: “Saber quién es el mejor especialista al que acudir cuando nos enfrentamos a un problema de salud.”

Buscando proporcionar a todos los usuarios la información médica más actual, seria y confiable, siendo el punto de apoyo, el grupo de confianza, sinónimo de excelencia para pacientes y doctores.

\section{Matriz de Evaluación de Factores externos}
[Matriz de Evaluación de Factores externos]

\section{Estrategías}
Oportunidad 5: Generar campañas de concientización sobre los beneficios de la telemedicina para conectar a pacientes y doctores ofreciendo planes de descuento.

Amenaza 3: Concientizar y generar capacitaciones entre el personal de la empresa para mejorar la calidad de la llamada aplicando los lineamientos establecidos.
